%% Exemplo de utilizacao do estilo de formatacao abnt-UTFPR.cls para LaTeX (v1.2)
%% Autores: Hugo Vieira Neto (hvieir@utfpr.edu.br)
%%          Diogo Rosa Kuiaski (diogo.kuiaski@gmail.com)

\documentclass{abnt-UTFPR} % estilo de documento abnTeX
\usepackage[alf,abnt-emphasize=bf,bibjustif,recuo=0cm]{abntcite} % estilo de bibliografia abnTeX
\usepackage[brazil]{babel} % pacote portugues brasileiro
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb} % pacote matematico
\usepackage{graphicx} % pacote grafico


% ---------- Preambulo ----------
\instituicao{Universidade Tecnológica Federal do Paraná} % nome da instituicao
\departamento{Departamento Acadêmico de Eletrônica/Informática} % nome do departamento
\programa{Curso Superior de Engenharia de Computação} % nome do curso

\documento{Trabalho de Conclusão de Curso} % tipo de documento
\titulacao{Engenheiro de Computação} % [Técnico], [Tecn\'ologo] ou [Engenheiro]

\titulo{Sistema para Detecção de Complexo QRS em Sinais Eletrocardioografia} % titulo do trabalho em portugues
\title{System for QRS Complex Detection in Electrocardiographical Signals } % titulo do trabalho em ingles

\autor{Georgea Danielewicz \protect\\ Geovane Vinícius Ferreira} % autor do trabalho
\cita{DANIELEWICZ, Georgea \protect\\ e FERREIRA, Geovane Vinícius} % sobrenome (maiusculas), nome do autor do trabalho

\palavraschave{Palavra-chave 1, Palavra-chave 2, ...} % palavras-chave do trabalho
%EEG, padrões, reconhecimento, biomédica, sinais, espícula, piscada palpebral
\keywords{Keyword 1, Keyword 2, ...} % palavras-chave do trabalho em ingles
%EEG, pattern classification, spike, eye blink

\comentario{\UTFPRdocumentodata\ apresentado ao \UTFPRdepartamentodata\ como requisito parcial para obtenção do grau de \UTFPRtitulacaodata\ no \UTFPRprogramadata\ da \ABNTinstituicaodata.}

\orientador{Professor Doutor Miguel Antonio Sovierzoski} % nome do orientador do trabalho
%\orientador[Orientadora:]{Nome da Orientadora} % <- no caso de orientadora, usar esta sintaxe
%\coorientador{Nome do Co-orientador} % nome do co-orientador do trabalho, caso exista
%\coorientador[Co-orientadora:]{Nome da Co-orientadora} % <- no caso de co-orientadora, usar esta sintaxe

\local{Curitiba} % cidade
\data{2013} % ano


%---------- Inicio do Documento ----------
\begin{document}

\capa % geracao automatica da capa
\folhaderosto % geracao automatica da folha de rosto
%\termodeaprovacao % <- ainda a ser implementado corretamente

% dedicatória (opcional)
%\begin{dedicatoria}
%Texto da dedicatória.
%\end{dedicatoria}

% agradecimentos (opcional)
\begin{agradecimentos}
Nossos sinceros agradecimentos ao Professor Miguel Sovierzoski, por ter orientado este trabalho com dedicação, estando sempre presente. Agradecemos de coração a todos os nossos familiares, pois sem eles esta realização jamais seria possível. E também a nossos amigos e colegas, pelos incentivos e pela torcida. 
\end{agradecimentos}

% epigrafe (opcional)
% citação, seguida de indicação de autoria e ano, relacionada com a matéria tratada no corpo do trabalho
\begin{epigrafe}
"The human heart is not unchanging (nay, changes almost out of recognition in the twinkling of an eye) \dots" ~-- C.S. Lewis

"O coração humano não é imutável (ou melhor, muda quase que irreconhecivelmente em um piscar de olhos) \dots" ~-- C.S. Lewis

\end{epigrafe}

%resumo
\begin{resumo}

Segundo \cite{PILLAI2006}, 
Segundo \cite{MALMIVUO1995},
Segundo \cite{GACEK2011},
Segundo \cite{HAYKIN2011},
Segundo \cite{MOODY1990},
Segundo \cite{CONEP},
%Segundo \cite{PILLAI2006},


\end{resumo}

%abstract
\begin{abstract}
Abstract text (maximum of 500 words).
\end{abstract}

% listas (opcionais, mas recomenda-se a partir de 5 elementos)
\listadefiguras % geracao automatica da lista de figuras
\listadetabelas % geracao automatica da lista de tabelas
\listadesiglas % geracao automatica da lista de siglas
\listadesimbolos % geracao automatica da lista de simbolos

% sumario
\sumario % geracao automatica do sumario


%---------- Inicio do Texto ----------
% recomenda-se a escrita de cada capitulo em um arquivo texto separado (exemplo: intro.tex, fund.tex, exper.tex, concl.tex, etc.) e a posterior inclusao dos mesmos no mestre do documento utilizando o comando \input{}, da seguinte forma:
\input{intro.tex} 
\input{fund.tex}
%\input{exper.tex}
%\input{concl.tex}

%Considerações: 
%1. não ultrapassar 100 páginas
%2. introdução 5%, considerações finais 5%, fundamentação, materiais e métodos e resultados obtidos 90%

% -------------------------------------------
\chapter{Materiais e Métodos} %ou Desenvolvimento

Introdução do Capítulo... Para que serve este capítulo

\section{Base de Dados}

De acordo com informações disponibilizadas pela Comissão Nacional de Ética em Pesquisa (), "as pesquisas envolvendo apenas dados de domínio público que não identifiquem os participantes da pesquisa, ou apenas revisão bibliográfica, sem envolvimento de seres humanos, não necessitam aprovação por parte do Sistema CEP-CONEP." Por esta razão, a equipe optou por utilizar na etapa de testes do projeto a base de dados pública MIT-BIH Arrhythmia Database. 

A base de dados MIT-BIH Arrhythmia Database foi desenvolvida pelo Beth Israel Hospital de Boston em parceria com o MIT durante uma pesquisa sobre arritmia e temas relacionados. Tem sido utilizada como um conjunto de dados padrão para testes de avaliação para sistemas detectores de arritmias e pesquisa em dinâmica cardíaca.

Os dados correspondem à 48 gravações ECG com duração de meia hora cada uma. com dois canais, 

Os exames foram realizados com 47 pacientes acompanhados pelo BIH Arrhythmia Laboratory entre os anos de 1975 e 1979. Vinte e três gravações foram aleatoriamente de um conjunto de 4000 exames ambulatoriais de ECG com duração de 24 horas coletadas de pacientes internos (cerca de 60) e pacientes ambulatoriais (cerca de 40) do Boston's Beth Israel Hospital. Os outros 25 exames foram selecionados do mesmo conjunto para incluir arritmias clinicamente incomuns.

Uma equipe com dois cardiologistas realizou anotações dos batimentos em cada uma das gravações, resultando em aproximadamente 110 mil marcações. Estas foram incluídas na base de dados. A base completa tem sido disponibilizada gratuitamente pelo PhysioNet desde 2005.


Quantos canais?
Falar do 105

Figura com o Exame aqui


\section{Desenvolvimento do Software}

\subsection{Formato EDF}
Falar sobre o formato EDF. Como surgiu. Para que serve
Podemos colocar o cabeçalho do arquivo. 

\subsection{Linguagens de Programação}
O software foi desenvolvido na linguagem C Sharp.

\subsection{IDE Utilizada}
O ambiente de desenvolvimento utilizado foi o Visual Studio versão X.
Para a licença deste produto a equipe participou do DreamSpark.

\subsection{Bibliotecas}
Bibliotecas gráficas, biblioteca para abrir arquivo EDF.

\section{Módulos do sistema} 
Eu consigo antever quatro módulos (Aí explica o que cada um faz):

\subsection{Visualização do sinal}
Explicar por exemplo, a duração do exame, quantos canais, a frequência e amplitude.

\subsection{Marcação de eventos}
Que tipo de eventos marcamos, em arquivo de texto, seguindo um padrão definido.

\subsection{Extração de Características}
Aqui será explicado o modo como foi utilizada a operação da Correlação.
Correlação de um evento marcado com o sinal inteiro, gerando um novo sinal... com picos onde eventos daquele tipo ocorrem.

\subsection{Reconhecimento de padrões}
No caso utilizamos a Rede Neural MultiLayer Perceptron.

\section{Processo de Detecção}

Pode ser um diagrama de blocos.

\section{Modelagem UML}

Usamos algum padrão, MVC, etc....

\section{Metodologia de Testes}

Achei que já tínhamos explicado isso aqui na Fundamentação Teórica.
Mas se não foi o suficiente explicamos melhor aqui...
O que são os VP, VN, FP, e FN no nosso caso (complexo QRS, arritmias...). E o que precisou ser variado para gerar a curva ROC.
Podemos colocar umas telas, comparando o resultado obtido com a marcação que já vem com a base de dados.

\section{Considerações sobre o Desenvolvimento}

% -------------------------------------------
\chapter{Resultados Obtidos}
Introdução do Capítulo. Um parágrafo basta. 

\section{Testes}


\subsection{Raw ECG}
\subsection{ECG com correlação}

Tabela de contingência/confusão: VP, VN, FP, e FN.
Aqui vai a análise de sensibilidade, especificidade.
Curva ROC. Curva ROC comparativa.

\section{Considerações sobre os Resultados Obtidos}
Então.. o sistema é classificador ou não? (De acordo com a curva ROC)
Aqui podemos colocar a tabela comparativa do arquivo 105 do Aratã.

\begin{table}[!htb]
	\centering
	\caption[Exemplo de uma tabela]{Comparação dos métodos utilizados para detecção do QRS oriunda da tabela de Zhang e Lian (2009) acrescido das quatro últimas linhas com resultados obtidos no trabalho de ARATÃ}
	\label{tab:correlacao}
	\begin{tabular}{llllll}
		\hline 
		Método & QRS & FP & FN & DER & Referências\\
		\hline
		\hline
		Algoritmos genéticos & 2572 & 86 & 5 & 3,54 & Poli, Cagnoni e Valli (1995) \\
		Filtro passa banda & 2572 & 67 & 22 & 3,46 & Pan e Tompkins (1985) \\
		Wavelet denoising & 2572 & 78 & 5 & 3,23 & Chen, Chen e Chan (2006) \\
		Bancos de filtragem & 2139 & 53 & 16 & 3,22 & Afonso et al. (1999)\\
		BPF/search-back & 2564 & 53 & 22 & 2,95 & Hamilton e Tompkins (1986)\\
		Filtro adaptativo linear & 2572 & 40 & 22 & 2,40 & Xue, Hu e Tompkins (1992) \\
		Filtragem otimizada & 2572 & 35 & 21 & 2,18 & Ruha, Sallinen e Nissilä (1997) \\
		Topological mapping & 2572 & 41 & 4 & 1,75 & Lee et al. (1996)\\
		Transformada wavelet & 2572 & 15 & 12 & 1,09 & Li, Zheng e Tai (1995) \\
		Filtro adaptativo e rede neural artificial & 2572 & 10 & 4 & 0,5 & Xue, Hu e Tompkins (1992)\\
		Morfologia 1M & 2572 & 49 & 10 & 2,29 & Zhang e Lian (2009)\\
		Morfologia 2M & 2572 & 27 & 9 & 1,40 & Zhang e Lian (2009)\\
		Morfologia 3M & 2572 & 19 & 7 & 1,01 & Zhang e Lian (2009)\\
		Morfologia 1M & 2690 & 40 & 2 & 1,56 & Saraiva (2012)\\
		Morfologia 2M & 2690 & 41 & 2 & 1,60 & Saraiva (2012)\\
		Morfologia 3M & 2690 & 40 & 0 & 1,49 & Saraiva (2012)\\
		Morfologia 4M & 2690 & 39 & 0 & 1,45 & Saraiva (2012)\\
		\hline 
	\end{tabular}
	\fonte{modificada de Aratã}
\end{table}

%----------------------------------------
\chapter{Considerações Finais}

Alcançou os objetivos?? Quanto conseguiu atingir? A metodologia foi boa ou ruim? Cada seção teve a sua conclusão, então completa a discussão. Elementos resultantes do processo de união. Não apresentar nenhum dado novo! 1 folha e meia no máximo. Propostas futuras? Resultados futuros.~\cite{HAYKIN2011}.

Com redes SOM, ou com outras bases de dados.

\chapter{Gestão do Projeto}

O Dario mandou ter este capítulo aqui.
Fala dos esforços e das etapas.
Quantidade de horas trabalhadas.
Gráfico com barras comparando o esperado com o real.
Falar da mudança de base de dados.

%------------------ Referencias --------------------
\bibliography{reflatex} % geracao automatica das referencias a partir do arquivo reflatex.bib

\end{document}
