\chapter{Introdução}
\label{sec:Intro}

Esta monografia de conclusão de curso apresenta os estudos, o desenvolvimento e a avaliação das redes neurais Mapas de Kohonen e Perceptron Multicamadas aplicadas no reconhecimento do complexo QRS no sinal de Eletrocardiografia (ECG). 

Este capítulo apresenta a motivação e as justificativas para o desenvolvimento deste trabalho, os objetivos e a estrutura de organização do trabalho.

\section{Motivação e Justificativa}
\label{sec:Mot}

Os exames de Eletrocardiografia (ECG) atuam como uma ferramenta de grande auxílio no diagnóstico de problemas cardíacos. O sinais de ECG se encontram, muitas vezes, corrompidos pelo ruído causado por contrações musculares ou interferências na linha de energia e desvio da linha de base devido à respiração e artefatos motores \cite{Zhang2007}. Tais fatores podem dificultar a análise do sinal.

Considerando que a detecção do complexo QRS é essencial para se avaliar adequadamente a situação de um coração, surge a necessidade de pesquisas que busquem continuamente automatizar e aprimorar esta tarefa. Por muitas décadas, a detecção do complexo QRS nos sinais de ECG tem sido tema de pesquisas, pois fornece uma visão geral do funcionamento de algoritmos e técnicas para reconhecimento \cite{Zhang2007}.

\section{Objetivos}
\label{sec:Obj}

O objetivo geral deste projeto é avaliar técnicas de redes neurais no reconhecimento do complexo QRS em sinais biomédicos de Eletrocardiografia (ECG). Para melhor definição do escopo, separamos nos seguintes objetivos específicos:  

%+ tabulação e - espaçamento
\begin{itemize}
	\item Desenvolvimento de um ambiente para visualizar sinais de ECG armazenados em arquivos digitais;
	\item Implementar no ambiente a funcionalidade de marcar eventos no sinal e salvá-los para uso futuro;
	\item Reconhecimento do complexo QRS;
	\item Avaliar os resultados obtidos pelo sistema.
\end{itemize}

\section{Estrutura do Trabalho}
\label{sec:Est}

Este documento foi estruturado na forma de capítulos, e cada capítulo, por sua vez, é dividido em seções. 

O capítulo seguinte a este capítulo introdutório corresponde a \ref{sec:Fund} Fundamentação Teórica, em que são apresentados e devidamente referenciados os princípios teóricos envolvidos no desenvolvimento do trabalho. Em seguida, o capítulo \ref{sec:Materiais} Materiais e Métodos descreve os recursos e metodologias empregados no projeto, cujos resultados observados na etapa de testes são apresentados e representados em gráficos no capítulo \ref{sec:Resultados} Resultados Obtidos. O capítulo \ref{sec:Gestao} Gestão do Projeto descreve aspectos relacionados à gestão do projeto, tais como as principais tarefas realizadas, dificuldades encontradas e a abordagem para a resolução, finalizando com uma avaliação quantitativa envolvendo o cronograma planejado e executado. Por fim, a conclusão sobre todas as informações apresentadas nos capítulos anteriores corresponde ao capítulo \ref{sec:CFinais} Considerações Finais.
