\chapter{Introdução}
\label{sec:Intro}

O estado coração humano se altera em questão de milissegundos, produzindo atividade elétrica \cite{MALMIVUO1995}. Dá-se o nome de Eletroencefalografia (ECG) aos registros da atividade elétrica do coração. O escopo deste projeto engloba a identificação do complexo QRS, forma de onda característica em sinais de ECG. Foi desenvolvido como Trabalho de Conclusão de Curso pelos alunos Georgea Danielewicz e Geovane Vinicius Ferreira do curso de Engenharia de Computação da Universidade Tecnológica Federal do Paraná. 

As próximas seções deste capítulo abordarão Motivação e Justificativa \ref{sec:Mot}, Objetivos \ref{sec:Obj} e Estrutura do Trabalho \ref{sec:Est}.

\section{Motivação e Justificativa}
\label{sec:Mot}

Os exames de Eletrocardiografia (ECG) atuam como uma ferramenta de grande auxílio no diagnóstico de problemas cardíacos. O sinais de ECG se encontram, muitas vezes, corrompidos pelo ruído causado por contrações musculares ou interferências na linha de energia e desvio da linha de base devido à respiração e artefatos motores \cite{Zhang2007}. Tais fatores podem dificultar a análise do sinal.

Considerando que a detecção do complexo QRS é essencial para se avaliar adequadamente a situação de um coração, surge a necessidade de pesquisas que busquem continuamente automatizar e aprimorar esta tarefa. Por muitas décadas, a detecção do complexo QRS nos sinais de ECG tem sido tema de pesquisas, pois fornece uma visão geral do funcionamento de algoritmos e técnicas para reconhecimento \cite{Zhang2007}.

\section{Objetivos}
\label{sec:Obj}

O objetivo geral deste projeto é desenvolver um sistema para reconhecimento do complexo QRS em sinais biomédicos de Eletroencefalografia (ECG). Para melhor definição do escopo, separamos nos seguintes objetivos específicos:  

%+ tabulação e - espaçamento
\begin{itemize}
	\item Desenvolvimento de um ambiente para visualizar sinais de ECG armazenados em arquivos digitais;
	\item Implementar no ambiente a funcionalidade de marcar eventos no sinal e salvá-los para uso futuro;
	\item Reconhecimento do complexo QRS;
	\item Avaliar os resultados obtidos pelo sistema.
\end{itemize}

\section{Estrutura do Trabalho}
\label{sec:Est}

Este documento foi estruturado na forma de capítulos, e cada capítulo, por sua vez, é dividido em seções. 

O capítulo seguinte a este capítulo introdutório corresponde a Fundamentação Teórica \ref{sec:Fund}, em que são apresentados e devidamente referenciados os princípios teóricos envolvidos no desenvolvimento do trabalho. Em seguida, o capítulo Materiais e Métodos \ref{sec:Materiais} descreve os recursos e metodologias empregados no projeto, cujos resultados observados na etapa de testes são apresentados e representados em gráficos no capítulo Resultados Obtidos \ref{sec:Resultados}. A conclusão sobre todas as informações apresentadas nos capítulos anteriores corresponde ao capítulo de Considerações Finais \ref{sec:CFinais}. Por fim, o capítulo de Gestão do Projeto \ref{sec:Gestao} descreve aspectos relacionados à gestão do projeto, tais como as principais tarefas realizadas e horas dedicadas pela equipe.
